<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../XML_Vorlagen/Schema/obib_v1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="jobib2019-0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="additional">Vorabdruck</title>
        <title type="main">Der Digitale Assistent DA-3</title>
          <title type="sub">Eine Plattform für die Inhaltserschließung</title>
          <title>noType</title>
        <author>
          <name>
            <forename>Regine</forename>
            <surname>Beckmann</surname>
          </name>
          <affiliation>Die Autorin ist <roleName>Mitarbeiterin</roleName> der <orgName>Staatsbibliothek zu
                Berlin<idno type="ISIL"
                >https://sigel.staatsbibliothek-berlin.de/nc/en/suche/?isil=DE-1</idno></orgName>
          </affiliation>
          <email/>
          <idno type="ORCID">https://orcid.org/0000-0001-7052-2793</idno>
        </author>
        <author>
          <name>
            <forename>Imma</forename>
            <surname>Hinrichs</surname>
          </name>
          <affiliation>Die Autorin ist <roleName>Mitarbeiterin</roleName> der <orgName>Universitätsbibliothek
                Stuttgart<idno type="ISIL"
                >https://sigel.staatsbibliothek-berlin.de/nc/en/suche/?isil=DE-93</idno></orgName></affiliation>
          <email/>
          <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/112041928X</idno>
        </author>
        <author>
          <name>
            <forename>Melanie</forename>
            <surname>Janßen</surname>
          </name>
          <affiliation>Die Autorin ist <roleName>Mitarbeiterin</roleName> der <orgName>Staatsbibliothek zu
              Berlin <idno type="ISIL"
                >https://sigel.staatsbibliothek-berlin.de/nc/en/suche/?isil=DE-1</idno></orgName></affiliation>
          <email/>
          <idno type="ORCID">https://orcid.org/0000-0003-3696-3290</idno>
        </author>
        <author>
          <name>
            <forename>Gérard</forename>
            <surname>Milmeister</surname>
          </name>
          <affiliation>Der Autor ist <roleName>Mitarbeiter</roleName> der <orgName>Eurospider Information
              Technology AG</orgName>, Zürich </affiliation>
          <email/>
          <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1120930758</idno>
        </author>
        <author>
          <name>
            <forename>Peter</forename>
            <surname>Schäuble</surname>
          </name>
          <affiliation>Der Autor ist <roleName>Mitarbeiter</roleName> der <orgName>Eurospider Information
              Technology AG</orgName>, Zürich </affiliation>
          <email/>
          <idno type="ORCID">https://orcid.org/0000-0002-2619-0506</idno>
          <idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/1089131763</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Verein Deutscher Bibliothekarinnen und Bibliothekare e.V.</publisher>
        <date>2019</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
            <p>For this publication a Creative Commons Attribution 4.0 International license has been
              granted by the author(s) who retain full copyright.</p>
          </licence>
        </availability>
        <distributor>LMU München<idno type="GND">https://d-nb.info/gnd/2002585-3</idno></distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>No source, born digital.</p>
        <p>Issue of origin: <idno type="DOI">https://doi.org/10.5282/o-bib/2019H3</idno></p>
        <p>Quotable link: <idno type="DOI">https://doi.org/10.5282/o-bib/2019H3S1-20</idno></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>o-bib wird vom VDB herausgegeben, mit Open Journal Systems (OJS) produziert und bei der
          Universitätsbibliothek der LMU München gehostet. Autorinnen und Autoren können sich für o-bib
          registrieren und ihre Beiträge online einreichen.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="de">Deutsch</language>
        <language ident="en">English</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords xml:lang="de">
          <term>Sacherschließung</term>
          <term>Digitaler Assistent</term>
          <term>halbautomatische Erschließung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="abstract" xml:id="abstract" xml:lang="de">
        <head>Zusammenfassung</head>
        <p>Der <soCalled>Digitale Assistent</soCalled> DA-3 ist ein webbasiertes Tool zur maschinellen
          Unterstützung der intellektuellen verbalen und klassifikatorischen Inhaltserschließung.Das Tool wird
          in einem auf drei Jahre angelegten Kooperationsprojekt für den Einsatz in K10plus ausgebaut.
          Projektpartner sind die Firma Eurospider Information Technology, das IBS|BW-Konsortium, die
          Staatsbibliothek zu Berlin und die beiden Verbundzentralen VZG und BSZ. Als Nachfolger des DA-2
          wurde der DA-3 völlig neu aufgesetzt und bereits um zahlreiche neue Funktionen erweitert. Der
          Beitrag beschreibt den derzeitigen Stand und Nutzen des Projekts im Kontext der aktuellen
          Rahmenbedingungen der Inhaltserschließung. Er stellt ausführlich die Funktionalitäten des DA-3 vor,
          gibt Einblick in die technischen Hintergründe und eröffnet einen Ausblick auf ausstehende
          Entwicklungsschritte.</p>
      </div>
      <div type="abstract" xml:id="abstract_en" xml:lang="en">
        <head>Summary</head>
        <p> The <soCalled>digital assistant</soCalled> DA-3 is a web-based tool to assist intellectual
          classification and subject indexing. The tool is being developed for application in K10plus in a
          collaborative project termed to last for three years. The partners in the project are Eurospider
          Information Technology, the IBS|BW Consortium, Staatsbibliothek zu Berlin and VZG and BSZ, the two
          head offices of GBV and SWB. As a successor of the DA-2, the DA-3 was newly designed and many new
          features were added. The article describes the status quo of the project and its benefits in the
          context of current conditions of subject indexing. It presents the functionalities of the DA-3 in
          detail, offers insights into its technical background and outlines future development steps. </p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="d1" type="introduction">
        <head type="main">Einführung: Sacherschließung per Mausklick</head>
        <p> Der Digitale Assistent DA-3 ist ein webbasiertes Werkzeug zur maschinellen Unterstützung der
          inhaltlichen Erschließung in Bibliotheken. Die Unterstützung basiert auf zwei Hauptfunktionen, die
          unter einer gemeinsamen Benutzeroberfläche angeboten werden: Aus verschiedenen Quellen werden
          Vorschläge für Schlagwörter und Notationen zur Übernahme in die zu bearbeitende Titelaufnahme
          generiert. Zusätzlich ist durch Einbindung der wichtigsten im deutschsprachigen Raum genutzten
          Normdateien eine vollständige intellektuelle inhaltliche Erschließung auch ohne Vorschläge möglich.
          Zahlreiche weitere Funktionen erleichtern und beschleunigen den Erschließungsprozess. </p>
        <p> Im Frühjahr 2016 wurde auf dem Leipziger Bibliothekskongress einer breiteren Fachöffentlichkeit die
          zunächst nur für den Einsatz im IBS|BW-Konsortium <ref target="#foot_1">1</ref> konzipierte
          Vorgängerversion DA-2 vorgestellt.<ref target="#foot_2">2</ref> Die Zuhörerschaft nahm die
          Entwicklung nicht nur vor dem Hintergrund strategischer Diskussionen um neue zukunftsfähige
          Verfahren der Inhaltserschließung mit großem Interesse auf. Vor allem viele der Praktikerinnen und
          Praktiker schienen sich eine solch komfortable Hilfe bei der Erledigung der bibliothekarischen
          Kernaufgabe Sacherschließung angesichts ihres immer breiter werdenden Aufgabenspektrums schon lange
          gewünscht zu haben. Der DA-2 generierte Vorschläge für GND-Schlagwörter aus den
          Erschließungsleistungen einiger deutschsprachiger Bibliotheksverbünde und der DNB sowie aus
          verschiedenen Mappings aus approximativen Übersetzungen zur GND. Als zukunftsorientierter Ansatz war
          ein Verfahren der Ähnlichkeitsanalyse integriert, bei dem aus einem separaten Titeldatenindex anhand
          verschiedener Kriterien (u.a. Titel und Autor) ähnliche Datensätze mit GND-Erschließung angezeigt
            wurden.<ref target="#foot_3">3</ref> Die Vorschläge konnten nach intellektueller Eignungsprüfung
          per Mausklick in das eigene Katalogisierungssystem übernommen werden. Schon diese Version bestach
          durch eine beträchtliche Vereinfachung der Arbeitsabläufe, indem z.B. verfügbare Fremddaten
          gebündelt auf der Benutzeroberfläche angezeigt wurden und somit das häufig praktizierte
          Copy-and-paste aus verschiedenen externen Informations- und Quellsystemen entfiel.<ref
            target="#foot_4">4</ref> Der DA-2 war ein Kooperationsprojekt der Universitätsbibliothek
          Stuttgart, der Firma Eurospider Technology in Zürich und des Bibliotheksservice-Zentrums
          Baden-Württemberg (BSZ), das an den ursprünglich für die Zentralbibliothek Zürich entwickelten
          Digitalen Assistenten anknüpfte.<ref target="#foot_5">5</ref> Inzwischen wird das Tool in einem auf
          drei Jahre angelegten Kooperationsprojekt zwischen dem IBS|BW-Konsortium, der Staatsbibliothek zu
          Berlin, der Firma Eurospider Information Technology und den beiden Verbundzentralen VZG und BSZ zu
          einem zentralen und leistungsstarken Service für die Inhaltserschließung in K10plus
          weiterentwickelt. Die ersten Anwenderbibliotheken in SWB und GBV setzen den neu entwickelten DA-3
          während dieser Projektphase bereits erfolgreich ein; am Ende ist die Überführung in den
          Routinebetrieb vorgesehen. </p>
      </div>
      <div xml:id="d2" type="section">
        <head type="main">Bewegte Zeiten für die Inhaltserschließung</head>
        <p> Bevor die neue Version des Digitalen Assistenten, DA-3, in ihrem jetzigen Funktionsumfang und Nutzen
          vorgestellt wird, sollen zunächst die Rahmenbedingungen und Herausforderungen im Bereich
          inhaltlicher Erschließung in Bibliotheken skizziert werden, vor deren Hintergrund sich die
          Weiterentwicklung des halbautomatischen Werkzeugs vollzogen hat. Seit vielen Jahren bereits wird in
          den Bibliotheken auf Führungsebene, auf bibliothekarischer und auf IT-Ebene mit durchaus
          unterschiedlichen Zielvorstellungen über ein angemessenes Verhältnis von Aufwand und Nutzen
          intellektueller inhaltlicher Erschließung diskutiert. Häufig genannte Gründe für diese Diskussionen
          sind unter anderem Veränderungen in den bibliothekarischen Berufsbildern, fortschreitender
          Personalmangel auf der einen Seite und der kaum mehr mit intellektuellen Erschließungsverfahren zu
          bewältigende sprunghafte Anstieg der Menge digitaler Medien auf der anderen Seite.<ref
            target="#foot_6">6</ref> Aber auch Fortschritte und Perspektiven in den Verfahren maschineller
          Indexierung, Suchmaschinentechnologien und die zunehmende Vielfalt an Medienarten und
          Erschließungsmethoden in den Katalogen und Discoverysystemen haben die Stellung der traditionellen
          intellektuellen Inhaltserschließung gegenüber anderen Verfahren auf den Prüfstand gebracht.<ref
            target="#foot_7">7</ref> Die Frage ist, welchen Beitrag zukünftig die intellektuelle
          Inhaltserschließung für die Informationsaufbereitung heutiger Mega-Indizes leisten soll.<ref
            target="#foot_8">8</ref>
        </p>
        <p> Vor dem hier beschriebenen Hintergrund hat beispielsweise die Deutsche Nationalbibliothek (DNB) in
          den vergangenen Jahren mehrfach ihre Konzepte zur Inhaltserschließung den veränderten Umständen
            angepasst.<ref target="#foot_9">9</ref> Nicht selten scheint die praktische Inhaltserschließung
          einzelner Bibliotheken aus den oben genannten Gründen als institutionelle oder fachspezifische
          Einzelentscheidung reduziert oder sogar eingestellt zu werden.<ref target="#foot_10">10</ref>
          Dadurch entstehen Lücken im thematischen Zugang zu den Beständen der Bibliotheken, die sich im
          Retrieval unmittelbar in unvollständigen Trefferlisten niederschlagen und die Bewertung der Relevanz
          von Rechercheergebnissen erschweren. Aber auch zur Verbesserung von Lernverfahren bei der
          Weiterentwicklung maschineller Erschließungsmethoden sind die Bibliotheken auf Trainingsdaten
          angewiesen. Deren Aktualität und Validität soll durch eine kooperative und verlässlich erbrachte
          Inhaltserschließung der Bibliotheksverbünde und der DNB gewährleistet werden. Durch Lücken und
          Brüche in der inhaltlichen Erschließung verliert dieser Datenbestand an Konsistenz und Qualität, was
          sich negativ auf die Ergebnisse maschineller Erschließung auswirkt. </p>
        <div xml:id="d2.1" type="section">
          <head type="main">Doppelarbeit und zweierlei Maß</head>
          <p> Erstaunlich ist, dass im Vorfeld einer oftmals aus der Not heraus geborenen Kapitulation vor den
            zu erschließenden Mengen keineswegs alle naheliegenden Möglichkeiten ausgeschöpft sind, die in
            den Katalogisierungssystemen bereits vorhandenen Daten effizient nachzunutzen. Einige seit
            langem bestehende Desiderate seien hier beispielhaft aufgeführt: Der Datentausch zwischen den
            Bibliotheksverbünden des D-A-CH-Raumes funktioniert nicht so umfassend und transparent, wie es
            gemäß der Idee arbeitsteiliger Sacherschließung, nach der ein Titel möglichst nur einmal
            inhaltlich erschlossen wird, wünschenswert wäre. Auch wenn es bislang keine statistisch
            belegbaren Erhebungen gibt, zeigt die praktische Erfahrung durch Recherchen im KVK während des
            Erschließungsprozesses, dass der Anteil bereits mit GND-, RVK- und BK-Daten angereicherter Titel
            in den Katalogen durch optimierte Verfahren im Fremddatentausch erheblich höher sein könnte.
            Auch die maschinelle Synchronisation der Inhaltserschließung zwischen verschiedenen Ausgaben und
            Auflagen ein und desselben Werks ist zurzeit noch überwiegend auf Projekte und regionale
            Maßnahmen begrenzt. Auf diesem Gebiet sind aber in absehbarer Zeit erhebliche Fortschritte, z.B.
            über Werkclusterverfahren, zu erwarten. Hierbei werden Publikationen anhand des Abgleichs
            beschreibender Metadaten zu Werkbündeln zusammengefasst und gemeinsam mit inhaltserschließenden
            Daten angereichert.<ref target="#foot_11">11</ref> In den Bibliotheken wird also gegenwärtig
            noch viel unnötige händische Doppelarbeit geleistet, die durch den sinnvollen und verlässlichen
            Einsatz maschineller Routinen für die Nachnutzung verfügbarer Daten reduziert werden könnte. </p>
          <p>Ein weiteres gewichtiges Problem für die thematische Recherche ist die unterschiedliche
            Behandlung gedruckter und elektronischer Medien in der inhaltlichen Erschließung.<ref
              target="#foot_12">12</ref> Titel, die intellektuell und mit im deutschsprachigen Raum breit
            genutzten Systemen (z.B. GND/RSWK bzw. RVK) erschlossen sind, machen mittlerweile den kleineren
            Teil der Gesamtnachweise aus und sind überwiegend auf den gedruckten Monografienbestand
            beschränkt. Der große Anteil elektronischer Medien wird, wenn überhaupt, sehr uneinheitlich
            erschlossen. Meist werden grob strukturierte Systeme wie DDC-Sachgruppen oder maschinelle
            Verfahren mit qualitativ bislang noch sehr heterogenen Ergebnissen eingesetzt. In den
            Qualitätsstandards misst man hier folglich einzig auf der formalen Basis der Publikationsform
            mit zweierlei Maß. Im Ergebnis sind, ebenso wie bei der zuvor beschriebenen Problematik der
            verschiedenen Auflagen und Ausgaben eines Titels, identische Themen nur aufgrund ihrer
            Publikationsform unterschiedlich oder gar nicht erschlossen. Die daraus resultierende
            Unzuverlässigkeit der Suchergebnisse ist bei der Recherche nicht transparent. </p>
          <p> Wie ein Paukenschlag wirkte auf die Fachcommunity im Sommer 2017 die Ankündigung der DNB, als
            Gegenmaßnahme zu dieser inhomogenen Situation in den Nachweissystemen die inhaltliche
            Erschließung des Printbestandes der Reihen B und H als maschinell erzeugte Indexate
              auszuliefern.<ref target="#foot_13">13</ref> Die inhaltlich sinnlosen Brüche in den
            Erschließungsverfahren unterschiedlicher Publikationsformen sollten durch ein methodisch
            einheitliches Konzept überwunden werden. Nach einer ersten Phase sehr kritischer Reaktionen, die
            sich vor allem auf das Vorgehen und die zum Teil ungenügenden Ergebnisse bezog, löste der
            Vorstoß der DNB auf den verschiedenen Fach- und Entscheidungsebenen eine zunehmend konstruktive
            Beschäftigung mit Strategien und Maßnahmen aus. Inzwischen ist in der Diskussion um eine
            sinnvolle Zukunft der Inhaltserschließung ein anwendungsspezifischer Methodenkanon, in dem
            intellektuelle und verschiedene maschinelle Verfahren einander ergänzen, eine konsensfähige
              Perspektive.<ref target="#foot_14">14</ref> Voraussetzung sind belastbare
            Qualitätsstandards, verlässliche Kooperationskonzepte und die Verbesserung der technischen
            Möglichkeiten im Datentausch. Für den Bereich der arbeitsteiligen intellektuellen
            Inhaltserschließung werden geeignete Unterstützungswerkzeuge benötigt. Ein solches Werkzeug ist
            der Digitale Assistent DA-3. </p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="d3" type="section">
        <head type="main">Auf dem Weg zum One-Stop-Shop: Vom DA-2 zum DA-3</head>
        <p> Vor dem Hintergrund der eingangs beschriebenen Rahmenbedingungen bekundete die Staatsbibliothek zu
          Berlin (SBB) 2016 als erste GBV-Bibliothek ihr Interesse, den DA-2 zur effizienten inhaltlichen
          Erschließung einzusetzen. Im Verlauf des Jahres 2017 wurden intensiv die Akzeptanz des
          Unterstützungstools im sacherschließenden Kollegium und die funktionale Eignung für die vielseitigen
          Anforderungen der SBB evaluiert. Ihr Bestand zeichnet sich durch einen besonders hohen Zugang an
          Forschungsliteratur in nahezu allen Fächern und Publikationssprachen und durch einen erheblichen
          Anteil von Medien mit Alleinbesitz aus. Aus den zahlreichen Sonderabteilungen und FIDs ergeben sich
          zudem hohe wissenschaftliche Anforderungen an die Erschließung der Bestände.<ref target="#foot_15"
            >15</ref> Schnell war daher klar, dass die Anpassung des DA-2 an die Anforderungen der SBB
          seitens der Firma Eurospider und die komplexe Programmierung des Re-Imports der
          Sacherschließungsdaten in das Katalogisierungssystem des GBV durch die VZG ohne große Zusatzaufwände
          den späteren verbundweiten Einsatz des Tools erlauben würde. Nach der positiv bewerteten
            Erprobungsphase<ref target="#foot_16">16</ref> gingen die ursprünglichen Projektpartner mit der
          SBB und der VZG eine Kooperationspartnerschaft für die Entwicklung eines gemeinsamen, um notwendige
          Funktionalitäten erweiterten Basismodells innerhalb einer dreijährigen Entwicklungsphase ein. Die
          Systementwicklung des Digitalen Assistenten liegt bei der Firma Eurospider, die fachliche
          Koordination haben zurzeit, unter Beteiligung der FID der UB Tübingen und der Zentralbibliothek für
          Wirtschaftswissenschaften (ZBW), für den SWB die UB Stuttgart und für den GBV die Staatsbibliothek
          zu Berlin. BSZ und VZG übernehmen die Bereitstellung und dauerhafte Pflege der Schnittstellen für
          die Katalogabfrage und den Re-Import der Daten. </p>
        <p> Der kollegiale Austausch über die beiden damals noch getrennt in SWB und GBV betriebenen Instanzen
          des DA-2 hatte längst erwiesen, dass die Anforderungen an ein umfassendes Unterstützungswerkzeug in
          den Bibliotheken beider Verbünde überwiegend identisch waren. Mit den FID Theologie und
          Religionswissenschaft der UB Tübingen und der Zentralbibliothek für Wirtschaftswissenschaften (ZBW)
          in Kiel und Hamburg sind zwei weitere Interessenten beteiligt, die zukunftsweisende Impulse für die
          besonderen Bedarfe von Spezial- bzw. Fachbibliotheken einbringen, etwa die Aufsatzerschließung oder
          die Integration der Qualitätskontrolle maschinell erzeugter Daten in das Vorschlagssystem. Vor allem
          aber zeigte die Praxis im DA-2, dass ein wirklich effizienter Nutzen erst dann gegeben sein wird,
          wenn der gesamte Erschließungsprozess, die verbale und die klassifikatorische Erschließung, auf der
          webbasierten Oberfläche des Digitalen Assistenten erfolgen kann und somit möglichst keine parallelen
          Arbeitsschritte mit einem Wechsel ins Katalogisierungssystem mehr erforderlich sind. </p>
        <div xml:id="d3.1" type="section">
          <head type="main">K10plus</head>
          <p> Die Fusion der beiden Verbunddatenbanken von GBV und BSZ mit über 200 Millionen Titelnachweisen
            im K10plus-Projekt beförderte die Optimierung und die Reichweite des DA erheblich.<ref
              target="#foot_17">17</ref> Eines der Ziele der Kooperation ist es, die Synergien und die
            unterschiedlichen Stärken beider Verbünde zu nutzen, um gemeinsame, leistungsstarke Services auf
            Basis einer breiten, homogenen Datenbasis aufzubauen. Formal- und Sacherschließung werden
            künftig nach einheitlichen Regularien und Grundsätzen erfolgen. Was liegt unter diesen Umständen
            näher, als den DA als gemeinsames zentrales Arbeitsinstrument für die intellektuelle
            Sacherschließung in K10plus zu implementieren? Anfang 2018 fand dazu ein erstes Arbeitstreffen
            der Projektbeteiligten beider Verbünde in Göttingen statt. </p>
          <list rend="bulleted">
            <head>Mit oberster Priorität wurden folgende Schritte für die gemeinsame Weiterentwicklung
              vereinbart:</head>
            <item>Es sollte nur noch eine einzige DA-Instanz für beide Verbünde mit unterschiedlichen
              Anwenderprofilen geben.</item>
            <item>Katalogdaten sollten nicht mehr im DA selbst gespeichert, sondern "on-the-fly" gesucht und
              angezeigt werden. <ref target="#foot_18">18</ref></item>
            <item>Die in deutschsprachigen wissenschaftlichen Bibliotheken gebräuchlichsten Klassifikationen
              und Fachthesauri sollten als Normdateien integriert und in die Vorschläge eingebunden
              werden.</item>
          </list>
          <p> Seitens der Firma Eurospider musste die Systemarchitektur für die aktuelle Version vollständig
            neu aufgesetzt werden. Inzwischen steht der DA-3 beiden Verbünden im Rahmen der
            anwendungsbegleiteten Projektphase zur Verfügung. Ziel des Kooperationsprojektes ist die
            qualitative und quantitative Verbesserung des thematischen Zugangs zu den Beständen bei
            gleichzeitiger Aufwandsreduktion. Das Tool soll zusammen mit anderen Verfahren, u.a. der
            verbesserten Fremddateneinspielung, regelmäßigen Synchronisationsläufen, der Einbindung von
            Konkordanzen oder der Entwicklung neuer maschineller Erschließungsmethoden, die durchgehende
            sachliche Erschließung des K10plus und die Bereitschaft zur Arbeitsteilung unterstützen. </p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="d4" type="section">
        <head type="main">Die Funktionalitäten des Digitalen Assistenten DA-3</head>
        <p> Bei der neuen Version des Digitalen Assistenten DA-3 handelt es sich wie beim DA-2 um eine
          Webapplikation. Der DA-3 setzt jedoch, anders als der DA-2, für Suche und Anzeige von Titeldaten
          direkt auf eine SRU-Schnittstelle des Verbundkatalogs auf.<ref target="#foot_19">19</ref>
          Anschließend sucht der DA-3 zum vorliegenden Titel in externen Quellen vorhandene
          Sacherschließungsdaten und stellt diese als Vorschläge zur Verfügung. Normdateien sind für die
          eigenständige Erschließung eingebunden. Nach intellektueller Eignungsprüfung der Vorschläge, deren
          Übernahme, Verbesserung oder Ergänzung werden die neuen Erschließungsdaten in die eigene
          Katalogdatenbank zurückgeschrieben. Die Re-Importschnittstelle ist durch die Verbundzentralen so
          programmiert, dass die Daten in der richtigen Syntax in die vorgesehenen Felder eingetragen werden.
          Bereits vorhandene Erschließungsdaten werden dabei nicht überschrieben. </p>
        <div xml:id="d4.1" type="section">
          <head type="main">Flexible Fenster und Einstellungen</head>
          <p> Die Bearbeitungsoberfläche des DA-3 ist benutzerabhängig individuell konfigurierbar. Sie besteht
            aus sechs Fenstern: Tools, Info, Formaldaten, Scratchpad, Vorschläge und Datensatz, die in Größe
            und Position flexibel einstellbar sind und an das Browserfensters angepasst werden können (siehe
            Abbildung 1). <ref target="#foot_20">20</ref></p>
          <figure xml:id="abb1">
            <graphic url="Abb1.png"/>
            <head type="legend" place="below">
              <emph>Abb. 1: Ansicht "Bearbeiten" mit den flexiblen Fenstern: Tools − Info − Formaldaten −
                Datensatz − Vorschläge − Scratchpad (von oben links im Uhrzeigersinn).</emph>
            </head>
          </figure>
          <p> Im Fenster "Formaldaten" (in der Abbildung rechts oben) werden die wesentlichen Angaben zum
            vorliegenden Titel gezeigt. Das Fenster "Datensatz" (rechts unten) enthält die im eigenen
            Katalog vorhandenen Sacherschließungsdaten zum vorliegenden Titel. Einzelne Feldinhalte können
            in dem Fenster auf- und zugeklappt und in der Reihenfolge umsortiert werden. Im Fenster "Tools"
            (oben links) werden die einzelnen Erschließungssysteme ausgewählt und Normdaten gesucht. Auch
            hier lassen sich einzelne Werkzeuge ausblenden. Die Normdatensätze selbst werden im Fenster
            "Info" (oben Mitte) angezeigt. In "Scratchpad" (unten links) können Erschließungselemente
            gesammelt werden, die beispielsweise häufiger verwendet werden. Im Fenster "Vorschläge" zeigt
            der DA-3 die aus Fremddaten eingesammelten Erschließungen und approximative Übersetzungen zu
            Eigen- und Fremddaten. Individuell nach Bedarf können auch in diesem Fenster Informationen, die
            nicht interessieren, oder Funktionen, die nicht verwendet werden sollen, ausgeblendet werden.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.2" type="section">
          <head type="main">Erschließungssysteme im DA-3</head>
          <p> Ein Kernelement des DA-3 ist es, verbale und klassifikatorische, fachübergreifende und
            fachspezifische Erschließungssysteme unter einer Oberfläche suchbar und nutzbar zu machen. </p>
          <p> Wie bereits in der Vorgängerversion ist im DA-3 die <hi rend="bold">Gemeinsame Normdatei
              (GND)</hi> hinterlegt. Sie wird täglich aktualisiert und kann zusammen mit den ebenfalls
            hinterlegten Angaben zu "Art des Inhalts", "Datenträger" und "Zielgruppe" sowie den
            Zeitschlagwörtern, die mit den entsprechenden Jahresangaben ergänzt werden können, zur
            Erschließung nach den Regeln für die Schlagwortkatalogisierung (RSWK) eingesetzt werden.
            GND-Schlagwörter mit ihren Synonymen sind über die gesamte GND oder eingeschränkt auf einen
            bestimmten Schlagworttyp recherchierbar. Im Fenster "Info" kann ein Schlagwortnormsatz angesehen
            und geprüft werden. Über eine Verlinkung zwischen den Normsätzen kann sowohl in der
            Schlagworthierarchie als auch zu verwandten Begriffen navigiert werden (siehe Abbildung 2).
            Zugunsten der Übersichtlichkeit werden die Normsätze im Fenster "Info" nicht vollständig
            angezeigt. Für eine Vollanzeige oder für die Anzeige einer sehr umfangreichen
            Schlagworthierarchie kann man jedoch aus dem DA-3 heraus in die WebGND<ref target="#foot_21"
              >21</ref> wechseln. </p>
          <figure xml:id="abb2">
            <graphic url="Abb2.png"/>
            <head type="legend" place="below">Abb. 2: Suche in der GND im Fenster "Tools" mit Trefferliste
              (links) und Anzeige eines gesuchten Sachschlagworts im Fenster "Info" (rechts).</head>
          </figure>
          <p>Damit die inhaltliche Erschließung nach RDA und RSWK insgesamt im DA-3 erfolgen kann, sind die
            Elemente "Art des Inhalts", "Datenträger" und "Zielgruppe" in vollständigen Auswahllisten im
            DA-3 hinterlegt und recherchierbar. Für die Eingabe zusätzlicher zeitlicher, örtlicher und
            institutioneller Aspekte, beispielsweise bei Ausstellungskatalogen, bietet der DA-3 als
            Hilfestellung ein Formular mit den entsprechenden Feldern. </p>
          <p>Der <hi rend="bold">Standardthesaurus Wirtschaft (STW)</hi> wird von der Zentralbibliothek für
            Wirtschaftswissenschaften (ZBW) zur verbalen Erschließung in ihrem Fachportal "EconBiz" und im
            GBV eingesetzt und gepflegt. Er enthält eine nach exakter, breiterer bzw. näherer
            Begriffsbeziehung aufgefächerte Konkordanz zur GND, die für die Vorschläge im DA-3 nutzbar
            gemacht wird (vgl. Abschnitt 4.3).<ref target="#foot_22">22</ref> Im DA-3 ist der STW in
            ähnlicher Weise wie die GND recherchierbar. </p>
          <p>Die <hi rend="bold">Regensburger Verbundklassifikation (RVK)</hi> als Sacherschließungsinstrument
            hat große Bedeutung im deutschen Sprachraum. Mehr als ein Drittel der RVK-Anwenderbibliotheken
            nehmen am SWB oder GBV teil.<ref target="#foot_23">23</ref> Daher ist es nicht verwunderlich,
            dass bereits bei den ersten Präsentationen des DA-2 der Wunsch nach einer Einbindung der RVK als
            Erschließungsinstrument geäußert wurde. Die RVK ist als Normdatei hinterlegt und auf zwei Wegen
            recherchierbar: Man kann in der Hierarchie der RVK blättern oder nach Notationen und deren
            Benennungen und in den Registereinträgen suchen (siehe Abbildung 3). In der Anzeige der
            RVK-Normsätze im Fenster "Info" kann ähnlich wie bei GND-Normsätzen in der Hierarchie und in den
            Verweisungen navigiert werden (siehe Abbildung 3). </p>
          <figure xml:id="abb3">
            <graphic url="Abb3.png"/>
            <head type="legend" place="below">Abb. 3: Blättern in der Hierarchie der RVK und Suche im
              Fenster "Tools" (rot); Anzeige von RVK-Normsätzen im Fenster "Info" (blau).</head>
          </figure>
          <p> Die <hi rend="bold">Basisklassifikation (BK)</hi> wurde mit PICA im GBV eingeführt und wird
            seither von vielen Bibliotheken im GBV, so auch der SBB, als Ergänzung zur verbalen Erschließung
            verwendet. Daher war es in der SBB schon während des Betriebes des DA-2 eine wesentliche
            Forderung, auch die BK über den DA vergeben zu können, um die Sacherschließung insgesamt in
            einem System leisten zu können. Die BK enthält 2.087 Klassen und bietet sich als relativ
            schlanke Klassifikation besonders für Fachgliederungen und eine Facettierung in
            Discoverysystemen an.<ref target="#foot_24">24</ref> Ebenso wie bei der RVK kann im DA-3 in der
            BK sowohl geblättert als auch nach Notationen, Benennungen oder Verweisungen gesucht und auch im
            Fenster "Info" navigiert werden. </p>
          <p> Die <hi rend="bold">Klassifikation der Fachdatenbank "Index Theologicus"<ref target="#foot_25"
                >25</ref> (IxTheo-Klassifikation)</hi> wird in den Fachinformationsdiensten Theologie
            und Religionswissenschaft der Universitätsbibliothek Tübingen für die Inhaltserschließung von
            Aufsätzen, Monografien und anderem Material verwendet und ist auch Bestandteil der
            SWB-Katalogdatenbank bzw. jetzt des K10plus. Die 139 Klassen der IxTheo-Klassifikation sind im
            DA-3 in einer Liste direkt auswählbar, die Notationsbenennungen und deren deutsch- und
            englischsprachigen Synonyme sind suchbar. </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.3" type="section">
          <head type="main">Erschließungsvorschläge</head>
          <p> Als zweites Kernelement bietet der DA-3 Vorschläge aus Fremddaten und "approximativen
            Übersetzungen" für die Erschließung an (siehe Abbildung 4), die intellektuell geprüft und, falls
            geeignet, mit einem Mausklick in die eigene Erschließung übernommen werden können. Als
            Fremddatenquellen dienen B3Kat, swissbib und die Kataloge der DNB, des OBV, der LoC und der
              BnF.<ref target="#foot_26">26</ref> Dabei erfolgt der Abgleich primär über die ISBN. Alle zu
            einer ISBN gefundenen inhaltlichen Erschließungsdaten − GND-Schlagwortfolgen,
            GND-Einzelschlagwörter, RVK-Notationen usw. − werden angezeigt. Zusätzlich werden alle
            Schlagwörter bzw. Notationen, soweit möglich, "approximativ übersetzt" und die Ergebnisse
            ebenfalls als entsprechend gekennzeichnete Vorschläge angeboten. Für die "approximative
            Übersetzung" werden die in den Normdateien eingetragenen Konkordanzen und Mappings herangezogen.
            In Abbildung 4 sieht man zwei Schlagwortfolgen und zwei RVK-Notationen, die zu einem Titel im
            OBV gefunden wurden, und "Übersetzungen" von RVK nach GND und von GND nach STW. Falls auch in
            den Eigendaten bereits eine Erschließung, nur nicht die gewünschte, vorhanden ist, wird auch
            diese "approximativ übersetzt" und das Ergebnis ebenfalls bei den Vorschlägen mit angezeigt. </p>
          <figure xml:id="abb4">
            <graphic url="Abb4.png"/>
            <head type="legend" place="below">Abb. 4: Vorschläge zu einem Titel, hier GND, RVK und
              STW.</head>
          </figure>
        </div>
        <div xml:id="d4.4" type="section">
          <head type="main">Scratchpad</head>
          <p> Das im DA-2 noch einfach angelegte Scratchpad wurde stark ausgebaut. Die Nutzerinnen und Nutzer
            können sich nun selbst mehrere Scratchpads anlegen. Aus fast allen Fenstern heraus können z.B.
            Schlagwörter oder Notationen durch einen Klick auf ein nebenstehendes Symbol (vgl. Abbildung 2)
            in das gerade aktive Scratchpad, wie in ein Notizbuch, eingetragen und gespeichert werden. Auf
            diese Weise kann man in der eigenen Erschließungsarbeit häufig gebrauchte Erschließungselemente
            sammeln und immer griffbereit haben. </p>
          <p> Ein besonderes Scratchpad "Auto" dient dazu, Daten einzutragen und zu speichern, die bei jeder
            Erschließung mit übernommen werden sollen, z.B. Sacherschließungs- oder FID-Kennzeichen. </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.5" type="section">
          <head type="main">Suche nach Vorgängerauflagen</head>
          <p> Schon von Nutzerinnen und Nutzern des DA-2 wurde oft der Wunsch geäußert, aus dem DA heraus nach
            anderen Ausgaben oder Auflagen und deren inhaltlicher Erschließung suchen zu können. Unter der
            Funktion "Katalogsuche" führt der DA-3 nun mit zwei Klicks, ausgehend von einem Titel, der
            gerade in der Bearbeitung ist, eine gezielte Suche nach gleichen Titeln aus. Die
            voreingestellten Suchkriterien können modifiziert werden, falls sich z.B. Verlagsort oder
            Namensansetzung geändert haben. Zu den gefundenen Titeln werden gebündelt die Erschließungsdaten
            aus dem eigenen Verbundkatalog und unter einem zweiten Reiter die aus anderen Katalogen
            angezeigt. Intellektuell geprüft und für gut befunden, können einzelne Schlagwörter oder
            Notationen mit einem Klick in die eigene Erschließung übernommen werden. </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.6" type="section">
          <head type="main">Listenfunktion und Stapelverarbeitung</head>
          <p> Auf Wunsch der Fachinformationsdienste an der UB Tübingen wurde die Möglichkeit einer
            Stapelverarbeitung für die Erschließung von Aufsätzen in den DA-3 integriert. Eine Liste kann
            hochgeladen oder händisch zusammengestellt werden. Die Titel der Liste können dann nacheinander
            aufgerufen und inhaltlich erschlossen werden. </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.7" type="section">
          <head type="main">Funktionen im Betastadium</head>
          <p> Noch im Probestadium befindet sich eine Funktion, die es erlaubt, vor dem Export die
            Erschließung auf Probleme hin zu überprüfen, z.B. ob eine Verschlagwortung fehlt oder
            unvollständig ist, und je nach Problem, Vorschläge zu dessen Behebung zu liefern. Die zurzeit
            angewandten Heuristiken sind erweiterbar. Außerdem wird eine Funktion erprobt, die den
            Fremddatenabgleich, der normalerweise über die ISBN erfolgt (vgl. 4.3), bei fehlender ISBN auf
            eine Autor/Titel-Suche umstellt. </p>
        </div>
        <div xml:id="d4.8" type="section">
          <head type="main">Unterstützung der Erschließung selbst</head>
          <p> Aus allen Fenstern heraus, in denen Schlagwörter oder Notationen zu sehen sind, sei es in
            "Tools", in "Info", einem "Scratchpad" oder in den "Vorschlägen", kann ein Schlagwort oder eine
            Notation durch Klick auf das nebenstehende grüne Pluszeichen (vgl. Abbildungen 2 und 3) in die
            eigene Erschließung übernommen werden. Für die Verschlagwortung mit GND kann voreingestellt
            werden, ob, wie nach den RSWK verlangt, ausschließlich Schlagwortfolgen erstellt werden sollen −
            alternativ können mit dem DA auch Einzelschlagwörter vergeben werden. GND-Schlagwortfolgen
            können aus den Vorschlägen als Ganze übernommen, ergänzt und überarbeitet oder sie können ganz
            neu gebildet werden. Der DA-3 unterstützt mit einem einfachen Handling die Überarbeitung und
            Sortierung der Schlagwortfolgen. Die sinnvolle und regelgerechte Strukturierung der Folgen liegt
            trotzdem stets in der Verantwortung der erschließenden Person. Zum Abschluss einer Erschließung
            werden die Sacherschließungsdaten exportiert. In der Re-Import-Schnittstelle zum Verbundkatalog
            ist die richtige Umsetzung der exportierten Daten in die entsprechende Feldstruktur der
            Verbunddatenbank programmiert. </p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="d5" type="section">
        <head type="main">Erfahrungen aus der Sicht der Staatsbibliothek zu Berlin</head>
        <p>Der DA-3 sollte den DA-2 in der SBB rasch ablösen, um auf die erweiterten Funktionalitäten,
          insbesondere auf die Basisklassifikation, zugreifen zu können. Das Konzept des Digitalen Assistenten
          war durch den DA-2 bereits bekannt, daher musste wenig Werbung für die Vorteile der unterstützten
          Sacherschließung gemacht werden. </p>
        <div xml:id="d5.1" type="section">
          <head type="main">Entwicklungsbegleitende Anwendungseinführung</head>
          <p> Die korrekte und vollständige Anzeige der Titeldaten bildete die Grundvoraussetzung für die
            weitere Programmierung des DA-3. Durch das Referat Sacherschließung<ref target="#foot_27"
              >27</ref> wurde daher der Datenimport von den Schnittstellen aus den Verbundkatalogen in den
            DA-3 sowohl für die Titeldaten der SBB als auch für die Vorschläge geprüft. Begleitend wurde als
            Basis für die Kommunikation mit Eurospider und der Verbundzentrale ein Fehlermanagement
            eingeführt und mit der Erstellung von umfangreichen Schulungsunterlagen begonnen. </p>
          <p> Die praktische Erschließung mit der neuen Oberfläche wurde durch eine Pilotgruppe aus
            Kolleginnen und Kollegen verschiedener Fachabteilungen erprobt. Sie lieferte Hinweise zu
            Oberfläche, Funktionalität und Bedienung des DA-3, welche gebündelt an Eurospider weitergegeben
            wurden. Diverse Features, die sich inzwischen als zentral oder besonders praktisch
            herausgestellt haben, entstammen dem Feedback aus dem eingeschränkten Testbetrieb mit der
            Pilotgruppe und konnten durch enge Zusammenarbeit von Bibliotheken, Entwicklern und
            Verbundzentralen sehr kurzfristig und bedarfsgerecht umgesetzt werden. </p>
          <p> Im Referat Sacherschließung wurden die im DA-3 bearbeiteten Titel autoptisch gegen das
            Einspielergebnis abgeglichen. Fälle, in denen die Erschließungen aus dem DA-3 nicht korrekt in
            die Pica-Felder umgesetzt wurden, wurden einheitlich dokumentiert und gebündelt an die
            Verbundzentrale kommuniziert. Durch diese Kooperation wurde der Re-Import in den Verbundkatalog
            kontinuierlich verbessert. Auf Basis des in der Pilotphase erarbeiteten Standes erfolgte die
            Schulung aller Sacherschließerinnen und Sacherschließer für den entwicklungsbegleitenden
            Produktivbetrieb in der SBB. </p>
        </div>
        <div xml:id="d5.2" type="section">
          <head type="main">Rückmeldungen der Anwenderinnen und Anwender</head>
          <p> Das Feedback der Anwenderinnen und Anwender zum DA-3 war von Beginn an konstruktiv und zu großen
            Teilen positiv. Gelobt wurde vor allem die schnelle Übernahme oder Bearbeitung ganzer
            Schlagwortfolgen aus anderen Verbünden, die die externe Recherche und händische Übernahme
            ablöst. In Bereichen mit wenig Fremddatenangebot waren die Mappings aus den LCSH oder der DDC
            hilfreich. Aber auch kleine Features wurden begrüßt, etwa dass bei GND-Hinweissätzen<ref
              target="#foot_28">28</ref> mit einem Klick die korrekten Schlagwörter vergeben werden oder
            dass Sacherschließungsdaten von anderen Ausgaben und Vorauflagen angezeigt werden. Ein vielfach
            geäußerter Wunsch, der in die Planung der nächsten Entwicklungsschritte übernommen wurde, ist
            die Einbindung weiterer fremdsprachiger Kataloge, (Fach-)Thesauri, Klassifikationen und
            Vorschlagsgeneratoren. Selbstverständlich wurden auch Vorschläge gemacht, die aus verschiedenen
            Gründen nicht umgesetzt werden konnten: entweder weil die technischen Gegebenheiten der
            umliegenden Systeme es nicht zuließen, weil es gegen Erschließungskonventionen verstoßen hätte
            oder weil es außerhalb der Funktion des DA-3 angesiedelt war. Gerade solche Wünsche zeigen aber
            deutlich, an welchen Stellen die Funktionen und die Bedienbarkeit der traditionellen
            Katalogisierungssysteme am Bedarf der Anwenderinnen und Anwender vorbeigehen. Auch sie sind
            deshalb wertvolle Hinweise für zukünftige Entwicklungen. </p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="d6" type="section">
        <head type="main">Nächste Entwicklungsziele des DA-3 Basismodells</head>
        <list rend="bulleted">
          <head>Bis zum Ende der dreijährigen Entwicklungsphase sind noch folgende Schritte vorgesehen:</head>
          <item>Integration weiterer relevanter Konkordanzen, Erschließungssysteme (z.B. MeSH) und
            Fremddatenquellen</item>
          <item>Ausbau der approximativen Übersetzungen</item>
          <item>Weitere Optimierung der Bedienoberfläche</item>
          <item>Einbindung in die Katalogisierungsoberfläche der Verbunddatenbank zur Ergänzung von Lokal- und
            Exemplardaten am Titeldatensatz</item>
        </list>
        <p> Die Aufnahme und Priorisierung darüber hinausgehender, lokaler Anforderungen richtet sich vor allem
          nach dem zu erwartenden Nutzen für die wachsende Anwendergemeinschaft.<ref target="#foot_29"
            >29</ref> Zukünftig soll ein Fachbeirat die Weiterentwicklung des DA begleiten und die
          verschiedenen Anwenderinteressen koordinieren. Das Geschäftsmodell wird durch einen
          Steuerungsausschuss entwickelt und umgesetzt. </p>
      </div>
      <div xml:id="d7" type="section">
        <head type="main">Der Beitrag des DA-3 zur Sicherung und Zukunft der Inhaltserschließung</head>
        <p> Vor dem Hintergrund der eingangs erläuterten Rahmenbedingungen kann die Wirkung des DA aus zwei
          Perspektiven beschrieben werden: Aus Sicht der Anwenderinnen und Anwender ist sein praktischer
          Nutzen, durch eine komfortable Bündelung und Aufbereitung von (Fremd)Daten verschiedener
          Bibliotheksverbünde und -systeme zusammen mit der Einbindung von Normdateien auf einer gemeinsamen
          Benutzeroberfläche die Effizienz und die Quantität in der Sacherschließung zu steigern. Gleichzeitig
          bleiben die intellektuelle Hoheit über den Indexierungsprozess und der Qualitätsanspruch an das
          eigene Tun vollumfänglich erhalten. Die intellektuelle Erschließung kann sich auf die eigentliche
          Aufgabe, d.h. auf die Analyse des Inhalts eines Dokuments und seine standardisierte Beschreibung
          konzentrieren. Sinnlose, zeitraubende Tätigkeiten wie Systemwechsel für externe Recherchen und das
          händische Übertragen andernorts gesammelter Daten können ebenso entfallen wie die oft schwerfällige
          Bedienung der Katalogisierungssysteme. Erstmals nutzt eine Arbeitsumgebung für die Sacherschließung
          mit Hilfe von Mappings aus Übersetzungen und Konkordanzen den aufwändig erzeugten Informationsgehalt
          aus Daten verschiedener Systeme sinnvoll nach. Der Grundgedanke kooperativer Sacherschließung wird
          gestärkt, da der Aufwand signifikant reduziert wird. Blickt man aus aktueller strategischer
          Perspektive auf die Zukunft der inhaltlichen Aufbereitung der Indizes, so ist das gemeinsame Ziel
          der Entwicklung unterschiedlicher geeigneter Verfahren die breite und einheitliche Abdeckung des
          Bestandes mit qualitätvoller Erschließung, unabhängig von der Publikationsform und -sprache der zu
          erschließenden Titel. </p>
        <p> Der hier formulierte Qualitätsanspruch basiert auf der Einschätzung, dass die Grundlage für die
          Indexierung, egal, ob sie maschinell oder intellektuell erfolgt, die regel- und bedarfsgerechte
          Verwendung von Thesauri, Ontologien und Normdateien ist.<ref target="#foot_30">30</ref> Als
          Messgröße für die Bewertung maschinell erzeugter Daten und als Trainingsdaten in lernenden Verfahren
          wird ein stets aktueller, konsistenter Grundstock hochqualitativer, validierter Titeldaten
            benötigt.<ref target="#foot_31">31</ref> Geht man davon aus, dass zukünftige Methoden nicht in
          Konkurrenz stehen, sondern einander ergänzen und sich gegenseitig unterstützen, so übernimmt hier
          die kooperative intellektuelle Erschließung, unterstützt durch den DA, eine unerlässliche Aufgabe
          bei der Sicherung dieser Voraussetzungen. </p>
        <p> Skeptiker stellen zur Diskussion, ob Assistenzsysteme tatsächlich einen Mehrwert erzeugen oder nicht
          vor allem den unzuverlässigen Datentausch zwischen den Verbünden auffangen würden.<ref
            target="#foot_32">32</ref> Dem kann zum einen entgegnet werden, dass die bereitgestellten Daten
          bereits durch die intellektuelle Entscheidung, sie zu verwenden, zu verwerfen oder zu ergänzen, eine
          qualitative Verbesserung und Validierung erfahren. Zum anderen ist zurzeit nicht absehbar, ob und
          wann mit einer Verbesserung der Fremddatenflüsse zu rechnen ist. Eine reale Gefahr ist hingegen aus
          Sicht der Projektverantwortlichen die naheliegende, aber irrige Schlussfolgerung für zukünftige
          Ressourcenplanungen, dass die Vorschlagsfunktion Fachpersonal einsparen könnte. Hiervor sei gewarnt:
          Gerade die gewissenhafte fachliche Prüfung der Vorschläge, insbesondere wenn sie aus Mappings und
          approximativen Übersetzungen stammen, ist die Grundlage für die nachhaltige Inhaltserschließung im
          oben formulierten Sinne.<ref target="#foot_33">33</ref>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="d8" type="conclusion">
        <head type="main">Resümee</head>
        <p> Der DA-3 ist ein leistungsstarker Baustein zur Etablierung und Weiterentwicklung von geeigneten
          Arbeitsumgebungen und zugleich ein Qualitätssicherungssystem im Kanon verschiedener zukünftiger
          Verfahren. Er ermöglicht zuverlässig die Erstellung hochwertiger, auf Regeln und Normdaten
          basierender inhaltsbeschreibender Daten bei gleichzeitiger Aufwandsreduktion. Dadurch unterstützt er
          die verlässliche kooperative Sacherschließung, aber auch die Sicherung eines stets aktuellen Pools
          validierter Trainingsdaten für die Optimierung maschineller Methoden und die Weiterentwicklung von
          Assistenzsystemen. Zu einem mächtigen Instrument ist der DA-3 auch deshalb geworden, weil die
          vielfältigen Anforderungen, unterschiedlichen Stärken und Kompetenzen der Kooperationspartner in
          eine gemeinsame Entwicklung geflossen sind. Zu danken ist neben den beteiligten Fachkolleginnen und
          -kollegen an dieser Stelle besonders den Entwicklern bei Eurospider sowie den beiden
          Verbundzentralen VZG und BSZ. Der DA-3 erfährt erfreulicherweise Akzeptanz sowohl auf der
          Führungsebene als auch auf der Ebene der Anwenderinnen und Anwender, denn erstmals steht mit dem DA
          ein ressourcenschonendes und zugleich adäquates Arbeitsinstrument für die Sacherschließung zur
          Verfügung. Und nicht zuletzt hat die Implementierung der Plattform auch innerhalb der Bibliotheken
          den konstruktiven fachlichen Austausch zwischen den verschiedenen Ebenen über sinnvolle zukünftige
          Erschließungskonzepte befördert. </p>
      </div>
    </body>

    <back>
      <div xml:id="appendix">
        <head type="main">
          <hi rend="italic">Anhang: Einblick in die Technik</hi>
        </head>
        <p>In diesem Anhang soll aus der Perspektive des Entwicklers ein Einblick in den technischen Hintergrund
          gegeben werden: Der DA-3 kann als (relativ lose gekoppelter) Client eines Katalogsystems angesehen
          werden. Dabei sind die im Folgenden erläuterten Abläufe von besonderem Interesse. Die im Text
          genannten Zahlen korrespondieren mit den Zahlen in Abbildung 5. </p>
        <figure xml:id="abb5">
          <graphic url="Abb5.png"/>
          <head type="legend" place="below">Abb. 5: Abläufe in schematischer Darstellung. Grafik:
            Eurospider.</head>
        </figure>
        <div xml:id="appendix.1">
          <head type="main">
            <hi rend="italic">Abfrage von Eigendaten aus dem Katalog</hi>
          </head>
          <p>Benutzerinnen und Benutzer rufen einen Titel mittels der Titelidentifikation (bei PICA-Systemen
            ist das die PPN), ISBN, ISSN oder Signatur auf. Auch erweiterte Suchvarianten mit u.a. Autor und
            Titel oder sogar direkte SRU-Anfragen (CQL) sind möglich. Der DA-3 fragt dann den SRU-Dienst
            (alternativ auch Z39.50) des Katalogs ab. Aus den vom Katalog gesendeten Daten werden dann die
            Formal- und Sacherschließungen extrahiert und den Benutzerinnen und Benutzern dargestellt
            &#9312;. </p>
          <p>Die Schnittstellen (SRU, Z39.50), Formate (MARC21, MAB2), suchbaren Felder sowie
            Extraktionsmechanismen weichen je nach Katalog stark voneinander ab und müssen individuell
            angepasst werden. Diese Anpassungen werden im Rahmen eines <hi rend="italic">Profils
            </hi>gemacht. Nur vom Katalogdienst unterstützte Suchmöglichkeiten und bereitgestellte Daten
            stehen auch im DA-3 zur Verfügung. Um alle Möglichkeiten des DA-3 nutzen zu können, müssen
            deshalb eventuell auch Anpassungen auf Seiten des Kataloganbieters durchgeführt werden. </p>
        </div>
        <div xml:id="appendix.2">
          <head type="main">
            <hi rend="italic">Importieren von Daten aus Fremdquellen</hi>
          </head>
          <p>Falls die Titeldaten ISBN- oder ISSN-Nummern enthalten, werden diese zur Abfrage in Fremdquellen
            via SRU oder Z39.50 benutzt &#9313;. Das Profil definiert, welche Fremdquellen in Betracht
            gezogen werden; Benutzerinnen und Benutzer haben aber auch die Möglichkeit, Quellen ein- und
            auszuschalten. Danach werden, analog zu den Eigendaten, die Erschließungen extrahiert und dem
            Benutzer im Tool "Vorschläge" angezeigt &#9314;. </p>
        </div>
        <div xml:id="appendix.3">
          <head type="main">
            <hi rend="italic">Generierung von Vorschlägen</hi>
          </head>
          <p> Aus den Eigendaten und Fremddaten werden durch diverse Generatoren weitere Vorschläge, die auf
            bestehenden Konkordanzen beruhen (z.B. LCSH nach GND oder RVK nach GND) &#9315;, erzeugt und ins
            Tool "Vorschläge" übernommen &#9316;. </p>
        </div>
        <div xml:id="appendix.4">
          <head type="main">
            <hi rend="italic">Export</hi>
          </head>
          <p>Nachdem die Benutzerin oder der Benutzer Änderungen an der Erschließung eines Titels
            abgeschlossen hat &#9317;, müssen die Daten exportiert und in den Katalog rückimportiert werden
            &#9318;. Dabei kann eine von zwei Methoden eingesetzt werden: <hi rend="italic">Polling</hi>
            oder <hi rend="italic">Pushing</hi> (die Methode ist im Profil festgelegt). </p>
          <p>Polling: Mit dem Auslösen des Exports durch die Benutzerinnen oder Benutzer werden die
            Exportdaten in eine persistente Queue geschrieben. Von Seiten des Katalogs wird diese Queue
            regelmäßig über einen REST-Service abgefragt. Die zu liefernden Daten werden entweder durch
            Zeiteinschränkung oder eine laufende Nummer gefiltert. </p>
          <p> Pushing: Mit dem Auslösen des Exports durch die Benutzerinnen oder Benutzer werden die
            Exportdaten vom DA-3 an eine REST-Schnittstelle, die vom Kataloganbieter aufgesetzt werden muss,
            geschickt. Falls der katalogseitige Dienst nicht läuft oder sich auf sonstige Weise fehlerhaft
            verhält, werden die Exportdaten in eine Queue geschrieben. Der DA-3 versucht dann periodisch,
            die gespeicherten Daten zu pushen. Der Vorteil dieser Methode besteht darin, dass der Zustand
            des Katalogs, mit nur geringer Zeitverzögerung, die Erschließungsarbeit der Benutzerinnen und
            Benutzer widerspiegelt. </p>
        </div>
        <div xml:id="appendix.5">
          <head type="main">
            <hi rend="italic">Exportformat</hi>
          </head>
          <p> Das Exportformat ist XML und besteht aus einer Liste von Datensätzen, jeweils identifiziert
            durch die Systemnummer (PPN bei PICA-Systemen) und versehen mit dem Exportdatum und einer
            laufenden Nummer. Die Darstellung der einzelnen Daten (GND, BK, ...) folgt MARCXML, allerdings
            angereichert mit diversen Informationen wie z.B. der Herkunft (bei Daten, die aus Fremddaten
            unverändert übernommen wurden). </p>
        </div>
      </div>
      <div type="footnotes">
        <list rend="ordered">
          <head>Fußnoten</head>
          <item n="1" xml:id="foot_1">IBS steht für Integriertes Bibliothekssystem. Ursprünglich ein Verbund
            von 54 Universitäts-, Landes- und Hochschulbibliotheken in Baden-Württemberg, die die
            Bibliothekssoftware aDIS/BMS benutzen, wurde das Konsortium Anfang 2018 auf alle Universitäts-,
            Landes- und Hochschulbibliotheken von Baden-Württemberg ausgeweitet.</item>
          <item n="2" xml:id="foot_2">Schäuble, Peter; Steenweg, Helge: Sacherschließung in der Zukunft? Der
            Einsatz des Digitalen Assistenten V2 für die Sacherschließung im SWB, Vortrag beim LIS-Workshop,
            16.03.2016, im Rahmen des 6. Bibliothekskongresses, 14.–17.03.2016, Leipzig, Vortragsfolien,
              <ref target="https://doi.org/10.5445/IR/1000053077"
              >https://doi.org/10.5445/IR/1000053077</ref>.<ref type="bibl" target="#schäuble16"/> Kurz
            davor war der DA-2 auf der InetBib-Tagung 2016 in Stuttgart vorgestellt worden: Hinrichs, Imma:
            Computerunterstützte Sacherschließung. Der Digitale Assistent BW für die Sacherschließung – V2,
            Vortrag auf der 13. InetBib-Tagung, 10.–12.02.2016 in Stuttgart, Vortragsfolien, <ref
              target="https://doi.org/10.17877/DE290R-17013"
              >https://doi.org/10.17877/DE290R-17013</ref><ref type="bibl" target="#hinrichs16_1"/>.<p>Der
              folgende Beitrag knüpft an den Aufsatz an: Hinrichs, Imma; Milmeister, Gérard; Schäuble,
              Peter; Steenweg, Helge: Computerunterstützte Sacherschließung mit dem Digitalen Assistenten
              (DA-2), in: o-bib 3 (4) 2016, S. 156–185, <ref
                target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2016H4S156-185"
                >https://doi.org/10.5282/o-bib/2016H4S156-185</ref>.<ref type="bibl"
                target="#hinrichs16_2"/></p></item>
          <item n="3" xml:id="foot_3">Vgl. ebd. S. 170. Die "Ähnlichkeitssuche" erbrachte oftmals wenig
            spezifische oder gar keine Ergebnisse. Daher wurde sie für den DA-3 bisher nicht
            implementiert.</item>
          <item n="4" xml:id="foot_4">Beispielhaft genannt seien hier die Nutzung des Karlsruher Virtuellen
            Katalogs KVK und das sehr hilfreiche, webbasierte Tool "Malibu", das zuverlässig und
            übersichtlich die RVK- und DDC Notationen und die GND-Verschlagwortung aus den deutschsprachigen
            Verbundkatalogen sammelt und gebündelt anzeigt. Die Übernahme erfolgt jedoch noch händisch.
            Universitätsbibliothek Mannheim: Unterstützungstool für Fachreferatsarbeit, <ref
              target="http://data.bib.uni-mannheim.de/malibu/isbn/suche.html"
              >http://data.bib.uni-mannheim.de/malibu/isbn/suche.html</ref>, Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="5" xml:id="foot_5">Malits, Andrea; Schäuble, Peter: Der Digitale Assistent.
            Halbautomatisches Verfahren der Sacherschließung in der Zentralbibliothek Zürich, in:
            ABI-Technik 34 (3–4) 2014, S. 132–143. Online: <ref
              target="https://doi.org/10.1515/abitech-2014-0024"
              >https://doi.org/10.1515/abitech-2014-0024</ref>.<ref type="bibl" target="#malits14"
            /></item>
          <item n="6" xml:id="foot_6">Vgl. ausführlich Junger, Ulrike: Quo vadis Inhaltserschließung der
            Deutschen Nationalbibliothek? Herausforderungen und Perspektiven, in: o-bib 2 (1) 2015, S.
            15−26, <ref target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2015H1S15-26"
              >https://doi.org/10.5282/o-bib/2015H1S15-26</ref>.<ref type="bibl" target="#junger15"/>
            Stumpf, Gerhard: "Kerngeschäft" Sacherschließung in neuer Sicht: Was gezielte intellektuelle
            Arbeit und maschinelle Verfahren gemeinsam bewirken können, 16.02.2015, leicht überarbeiteter
            Text eines Vortrags bei der VDB-Fortbildungsveranstaltung "Wandel als Konstante: neue Aufgaben
            und Herausforderungen für sozialwissenschaftliche Bibliotheken" am 22./23. Januar 2015 in
            Berlin, <ref target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:bvb:384-opus4-30027"
              >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:bvb:384-opus4-30027</ref>.<ref type="bibl"
              target="#stumpf15"/> Hinrichs u.a.: Computerunterstützte Sacherschließung mit dem Digitalen
            Assistenten (DA-2), 2016, S. 156−159.</item>
          <item n="7" xml:id="foot_7">Vgl. Junger, Ulrike; Schwens, Ute: Die inhaltliche Erschließung des
            schriftlichen kulturellen Erbes auf dem Weg in die Zukunft. Automatische Vergabe von
            Schlagwörtern in der Deutschen Nationalbibliothek, <ref
              target="https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/inhaltlicheErschliessungZukunft.html"
              >https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/inhaltlicheErschliessungZukunft.html</ref>,<ref
              type="bibl" target="#junger19"/> Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="8" xml:id="foot_8">Vgl. ebd. und Stumpf: "Kerngeschäft" Sacherschließung in neuer Sicht,
            2015.</item>
          <item n="9" xml:id="foot_9">Siehe Rubrik "Weitere Informationen", auf der DNB-Webseite "Erschließung
            von Medienwerken", <ref
              target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Erschliessen/erschliessen_node.html#doc210034bodyText5"
              >https://www.dnb.de/DE/Professionell/Erschliessen/erschliessen_node.html#doc210034bodyText5</ref>,
            Stand 04.07.2019.</item>
          <item n="10" xml:id="foot_10">Zurzeit läuft auf Initiative der AG K10plus Sacherschließung eine
            aktuelle Umfrage zu den Sacherschließungsleistungen und -verfahren der einzelnen
            K10plus-Bibliotheken. Ziel dieses Überblicks ist es, Kooperationsmöglichkeiten zu identifizieren
            und die verteilte Inhaltserschließung zu verbessern.</item>
          <item n="11" xml:id="foot_11">Vorndran, Angela: Hervorholen, was in unseren Daten steckt! Mehrwerte
            durch Analysen großer Bibliotheksdatenbestände, in: o-bib 5 (4) 2018, S. 166−180, <ref
              target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2018H4S166-180"
              >https://doi.org/10.5282/o-bib/2018H4S166-180</ref>.<ref type="bibl" target="#vorndran18"/>
            Pfeffer, Magnus: Using Clustering Across Union Catalogues to Enrich Entries with Indexing
            Information, in: Spiliopoulou, Myra, Schmidt-Thieme, Lars, Janning, Ruth: Data Analysis, Machine
            Learning and Knowledge Discovery − Proceedings of the 36th Annual Conference of the Gesellschaft
            für Klassifikation e.V. in Hildesheim, Germany, Berlin, 2013, S. 437−445.<ref type="bibl"
              target="#pfeffer13"/> Wiesenmüller, Heidrun; Pfeffer, Magnus: Abgleichen, anreichern,
            verknüpfen: das Clustering-Verfahren – eine neue Möglichkeit für die Analyse und Verbesserung
            von Katalogdaten, in: BuB Forum Bibliothek und Information 65 (9), 2013, S. 625–629.<ref
              type="bibl" target="#wiesemüller13"/> In K10plus ist eine routinemäßige Synchronisation
            geplant, vgl. E-Books, 22.03.2019, (K10plus Katalogisierungshandbücher), <ref
              target="https://opus.k10plus.de/frontdoor/deliver/index/docId/428/file/K10plus_E-Books.pdf"
              >https://opus.k10plus.de/frontdoor/deliver/index/docId/428/file/K10plus_E-Books.pdf</ref>,
            S. 30 ff., Stand: 04.07.2019.<ref type="bibl" target="#k10plus19"/></item>
          <item n="12" xml:id="foot_12">Vgl. Hinrichs u.a.: Computerunterstützte Sacherschließung mit dem
            Digitalen Assistenten (DA-2), 2016.</item>
          <item n="13" xml:id="foot_13">Deutsche Nationalbibliothek: Grundzüge und erste Schritte der
            künftigen inhaltlichen Erschließung von Publikationen in der Deutschen Nationalbibliothek, Stand
            Mai 2017, <ref
              target="https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/konzeptWeiterentwicklungInhaltserschliessung.html"
              >https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/konzeptWeiterentwicklungInhaltserschliessung.html</ref>,
            Stand: 04.07.2019.<ref type="bibl" target="#dnb19"/></item>
          <item n="14" xml:id="foot_14">Vgl. Standardisierungsausschuss, Initiativgruppe: Stellungnahme zur
            Entwicklung der Inhaltserschließung im D-A-CH Raum, 18.06.2018, <ref
              target="https://www.vdb-online.org/wordpress/wp-content/uploads/2018/06/Stellungnahme_IE_D-A-CH-Raum.pdf"
              >https://www.vdb-online.org/wordpress/wp-content/uploads/2018/06/Stellungnahme_IE_D-A-CH-Raum.pdf</ref>,
            Stand: 04.07.2019.<ref type="bibl" target="#sa19"/></item>
          <item n="15" xml:id="foot_15">Vgl. <ref
              target="https://staatsbibliothek-berlin.de/die-staatsbibliothek/portraet/"
              >https://staatsbibliothek-berlin.de/die-staatsbibliothek/portraet/</ref>, Stand:
            11.08.2019.</item>
          <item n="16" xml:id="foot_16">Beckmann, Regine: Die Guten ins Töpfchen. Der "Digitale Assistent 2",
            Vortrag am 12.09.2017 vor der Kommission für Sacherschließung im Rahmen des 33. Österreichischen
            Bibliothekartags in Linz, 12.−15.09.2017, Vortragsfolien, <ref
              target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:0290-opus4-32680"
              >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:0290-opus4-32680</ref>.<ref type="bibl"
              target="#beckmann17"/></item>
          <item n="17" xml:id="foot_17">K10plus, <ref target="https://www.bszgbv.de/services/k10plus/"
              >https://www.bszgbv.de/services/k10plus/</ref>, Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="18" xml:id="foot_18">Im Vorgänger DA-2 wurden Daten von Titeln gespeichert, sobald eine
            Anwenderbibliothek diese erworben hatte.</item>
          <item n="19" xml:id="foot_19">Für den DA-2 vgl. Hinrichs u.a. Computerunterstützte Sacherschließung
            mit dem Digitalen Assistenten (DA-2), 2016, S. 165; für den DA-3 vgl. in diesem Aufsatz den
            Anhang "Einblick in die Technik".</item>
          <item n="20" xml:id="foot_20">Die Benennung der einzelnen Fenster wird im Verlauf der
            Weiterentwicklung ggf. noch angepasst.</item>
          <item n="21" xml:id="foot_21">WebGND von Eurospider bietet die GND voll recherchierbar unter einer
            Weboberfläche frei zugänglich an: WebGND, <ref target="http://gnd.eurospider.com"
              >http://gnd.eurospider.com</ref>, Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="22" xml:id="foot_22">Standard-Thesaurus Wirtschaft, Version 9.06, <ref
              target="https://zbw.eu/stw/version/latest/about.de.html"
              >https://zbw.eu/stw/version/latest/about.de.html</ref>, Stand 04.07.2019. EconBiz, <ref
              target="https://www.econbiz.de/">https://www.econbiz.de/</ref>, Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="23" xml:id="foot_23">Vgl. Regensburger Verbundklassifikation − Teilnehmende Bibliotheken,
            Stand: 09.04.2019, <ref
              target="https://rvk.uni-regensburg.de/images/stories/Teilnehmer/teilnehmer"
              >https://rvk.uni-regensburg.de/images/stories/Teilnehmer/teilnehmer</ref>, Stand:
            04.07.2019.</item>
          <item n="24" xml:id="foot_24">Basisklassifikation, Stand: 03/2019, <ref
              target="https://www.gbv.de/bibliotheken/verbundbibliotheken/02Verbund/01Erschliessung/02Richtlinien/05Basisklassifikation/index"
              >https://www.gbv.de/bibliotheken/verbundbibliotheken/02Verbund/01Erschliessung/02Richtlinien/05Basisklassifikation/index</ref>,
            Stand: 04.07.2019. Die aktuelle Zahl der Klassen wird unter "Allgemeine, fächerübergreifende
            Anwendungsrichtlinien" genannt: Anwendungsrichtlinien zur Basisklassifikation, <ref
              target="https://www.gbv.de/bibliotheken/verbundbibliotheken/02Verbund/01Erschliessung/02Verbund/01Erschliessung/05Sacherschliessung/05Sacherschliessung_4289"
              >https://www.gbv.de/bibliotheken/verbundbibliotheken/02Verbund/01Erschliessung/02Verbund/01Erschliessung/05Sacherschliessung/05Sacherschliessung_4289</ref>,
            Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="25" xml:id="foot_25">Die IxTheo-Klassifikation steht online in der Fachdatenbank "Index
            Theologicus" zur Verfügung: IxTheo-Klassifikation, Index Theologicus. Internationale
            Bibliographie für Theologie und Religionswissenschaft, <ref
              target="https://www.ixtheo.de/IxTheoClassification"
              >https://www.ixtheo.de/IxTheoClassification</ref>, Stand: 04.07.2019.</item>
          <item n="26" xml:id="foot_26">Erläuterung zu den Abkürzungen: B3Kat: Gemeinsamer Katalog von BVB und
            KOBV; swissbib: Katalog aller Schweizer Hochschulbibliotheken, der Schweizerischen
            Nationalbibliothek, zahlreicher Kantonsbibliotheken und weiterer schweizerischer Institutionen;
            OBV: Verbund der wissenschaftlichen und administrativen Bibliotheken Österreichs; LoC: Library
            of Congress; BnF: Bibliothèque Nationale de France.</item>
          <item n="27" xml:id="foot_27">In der SBB erfolgt die Sacherschließung arbeitsteilig durch die
            Fachreferate, die Sonderabteilungen und das Referat Sacherschließung. Dieses nimmt eine
            abteilungsübergreifende, koordinierende Funktion im Sacherschließungsgeschäftsgang der SBB
            bezüglich der Umsetzung der Regelwerke und der Qualitätskontrolle wahr und stellt eine der drei
            GND Redaktionen im GBV. Die Gesamtkoordination und Weiterentwicklung der Sacherschließung liegt
            in der Verantwortung einer Stabsstelle.</item>
          <item n="28" xml:id="foot_28">Ein sogenannter Hinweissatz in der GND weist darauf hin, dass ein
            bestimmter Sachbegriff keinen eigenen Normdatensatz erhält, sondern durch die Kombination
            mehrerer Schlagwörter ausgedrückt wird. Bsp.: Statt "Flussgebiet" werden die Schlagwörter
            "Fluss" und "Einzugsgebiet" vergeben.</item>
          <item n="29" xml:id="foot_29">Neben den K10plus-Bibliotheken haben weitere Verbünde Interesse
            geäußert. Im OBV wird der DA-3 zeitnah produktiv eingesetzt.</item>
          <item n="30" xml:id="foot_30">Zu den Qualitätsdimensionen inhaltlicher Erschließung vgl. ausführlich
            und grundlegend: Franke-Maier, Michael: Anforderungen an die Qualität der Inhaltserschließung im
            Spannungsfeld von intellektuell und automatisch erzeugten Metadaten, in: ABI Technik 38 (4)
            2018, S. 328. Online: <ref target="https://doi.org/10.1515/abitech-2018-4005"
              >https://doi.org/10.1515/abitech-2018-4005</ref>. <ref type="bibl" target="#franke-maier18"
            /></item>
          <item n="31" xml:id="foot_31">ebd. S. 330.</item>
          <item n="32" xml:id="foot_32">ebd. S. 329.</item>
          <item n="33" xml:id="foot_33">ebd. S. 329. Franke-Maier weist zu Recht auf den Anspruch qualitativ
            hochwertiger Erschließung hin, nicht nur ähnlichkeitsbasiert zu denken, sondern die inhaltlichen
            Unterschiede zwischen den Publikationen herauszuarbeiten.</item>
        </list>
      </div>
      <div type="bibliography">
        <listBibl>
          <head>Literaturverzeichnis</head>
          <bibl xml:id="beckmann17">Beckmann, Regine: Die Guten ins Töpfchen. Der <name>Digitale Assistent
              2</name>, Vortrag am 12.09.2017 vor der Kommission für Sacherschließung im Rahmen des 33.
            Österreichischen Bibliothekartags in Linz, 12.−15.09.2017, Vortragsfolien, <ref
              target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:0290-opus4-32680"
              >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:0290-opus4-32680</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="dnb19">Deutsche Nationalbibliothek: Grundzüge und erste Schritte der künftigen
            inhaltlichen Erschließung von Publikationen in der Deutschen Nationalbibliothek, Stand Mai 2017,
              <ref
              target="https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/konzeptWeiterentwicklungInhaltserschliessung.html"
              >https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/konzeptWeiterentwicklungInhaltserschliessung.html</ref>,
            Stand: 04.07.2019.</bibl>
          <bibl xml:id="k10plus19">E-Books, 22.03.2019, (K10plus Katalogisierungshandbücher), <ref
              target="https://opus.k10plus.de/frontdoor/deliver/index/docId/428/file/K10plus_E-Books.pdf"
              >https://opus.k10plus.de/frontdoor/deliver/index/docId/428/file/K10plus_E-Books.pdf</ref>,
            Stand: 04.07.2019.</bibl>
          <bibl xml:id="franke-maier18">Franke-Maier, Michael: Anforderungen an die Qualität der
            Inhaltserschließung im Spannungsfeld von intellektuell und automatisch erzeugten Metadaten, in:
            ABI Technik 38 (4) 2018, S. 327−331. Online: <ref
              target="https://doi.org/10.1515/abitech-2018-4005"
              >https://doi.org/10.1515/abitech-2018-4005</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="hinrichs16_1">Hinrichs, Imma: Computerunterstützte Sacherschließung. Der Digitale
            Assistent BW für die Sacherschließung – V2, Vortrag auf der 13. InetBib-Tagung, 10.–12.02.2016
            in Stuttgart, Vortragsfolien, <ref target="https://doi.org/10.17877/DE290R-17013"
              >https://doi.org/10.17877/DE290R-17013</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="hinrichs16_2">Hinrichs, Imma; Milmeister, Gérard; Schäuble, Peter; Steenweg, Helge:
            Computerunterstützte Sacherschließung mit dem Digitalen Assistenten (DA-2), in: o-bib 3 (4)
            2016, S. 156–185, <ref target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2016H4S156-185"
              >https://doi.org/10.5282/o-bib/2016H4S156-185</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="junger15">Junger, Ulrike: Quo vadis Inhaltserschließung der Deutschen
            Nationalbibliothek? Herausforderungen und Perspektiven, in: o-bib 2 (1) 2015, S. 15−26, <ref
              target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2015H1S15-26"
              >https://doi.org/10.5282/o-bib/2015H1S15-26</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="junger19">Junger, Ulrike; Schwens, Ute: Die inhaltliche Erschließung des schriftlichen
            kulturellen Erbes auf dem Weg in die Zukunft. Automatische Vergabe von Schlagwörtern in der
            Deutschen Nationalbibliothek, <ref
              target="https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/inhaltlicheErschliessungZukunft.html"
              >https://www.dnb.de/SharedDocs/Downloads/DE/Professionell/Erschliessen/inhaltlicheErschliessungZukunft.html</ref>,
            Stand: 04.07.2019.</bibl>
          <bibl xml:id="malits14">Malits, Andrea; Schäuble, Peter: Der Digitale Assistent. Halbautomatisches
            Verfahren der Sacherschließung in der Zentralbibliothek Zürich, in: ABI-Technik 34 (3−4) 2014,
            S. 132–143. Online: <ref target="https://doi.org/10.1515/abitech-2014-0024"
              >https://doi.org/10.1515/abitech-2014-0024</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="pfeffer13">Pfeffer, Magnus: Using Clustering Across Union Catalogues to Enrich Entries
            with Indexing Information, in: Spiliopoulou, Myra, Schmidt-Thieme, Lars, Janning, Ruth: Data
            Analysis, Machine Learning and Knowledge Discovery − Proceedings of the 36th Annual Conference
            of the Gesellschaft für Klassifikation e.V. in Hildesheim, Germany, Berlin, 2013, S.
            437−445.</bibl>
          <bibl xml:id="schäuble16">Schäuble, Peter; Steenweg, Helge: Sacherschließung in der Zukunft? Der
            Einsatz des Digitalen Assistenten V2 für die Sacherschließung im SWB, Vortrag beim LIS-Workshop,
            16.03.2016, im Rahmen des 6. Bibliothekskongresses, 14.–17.03.2016, Leipzig, Vortragsfolien,
              <ref target="https://doi.org/10.5445/IR/1000053077"
              >https://doi.org/10.5445/IR/1000053077</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="sa19">Standardisierungsausschuss, Initiativgruppe: Stellungnahme zur Entwicklung der
            Inhaltserschließung im D-A-CH Raum, 18.06.2018, <ref
              target="https://www.vdb-online.org/wordpress/wp-content/uploads/2018/06/Stellungnahme_IE_D-A-CH-Raum.pdf"
              >https://www.vdb-online.org/wordpress/wp-content/uploads/2018/06/Stellungnahme_IE_D-A-CH-Raum.pdf</ref>,
            Stand: 04.07.2019.</bibl>
          <bibl xml:id="stumpf15">Stumpf, Gerhard: <term>Kerngeschäft</term> Sacherschließung in neuer Sicht:
            Was gezielte intellektuelle Arbeit und maschinelle Verfahren gemeinsam bewirken können,
            16.02.2015, leicht überarbeiteter Text eines Vortrags bei der VDB-Fortbildungsveranstaltung
              <name>Wandel als Konstante: neue Aufgaben und Herausforderungen für sozialwissenschaftliche
              Bibliotheken</name> am 22./23. Januar 2015 in Berlin, <ref
              target="https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:bvb:384-opus4-30027"
              >https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:bvb:384-opus4-30027</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="vorndran18">Vorndran, Angela: Hervorholen, was in unseren Daten steckt! Mehrwerte
            durch Analysen großer Bibliotheksdatenbestände, in: o-bib 5 (4) 2018, S. 166−180, <ref
              target="https://doi.org/10.5282/o-bib/2018H4S166-180"
              >https://doi.org/10.5282/o-bib/2018H4S166-180</ref>.</bibl>
          <bibl xml:id="wiesemüller13">Wiesenmüller, Heidrun; Pfeffer, Magnus: <title type="main">Abgleichen, anreichern,
            verknüpfen</title>: das Clustering-Verfahren – eine neue Möglichkeit für die Analyse und Verbesserung
            von Katalogdaten, in: BuB Forum Bibliothek und Information 65 (9), 2013, S. 625–629.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
